荃灣海濱廣場空置四年 業主計劃將改作私立學校

在寸金尺土的香港，有一座24萬呎、8層高、空置4年的商場，它是香港「死場」的經典，每隔一段時間，總有網民討論這個商場的生與死，更有人說要組團入內探險。商場兩度易手，近日業主計劃將整個商場改作私立學校，看來終於壽終正寢。

這座面積有朗豪坊一半大的商場，雖然以空置率高、陰森和「死」而為人所認識，但它亦曾風光一時，更擁多個「第一」名銜，馬上來看看這座「死場」如何活過。

現今的孤島 當年的荃葵青核心？

海濱廣場位於荃灣西南面的海濱花園內，那裏眺望青衣及藍巴勒海峽，與市中心之間隔着工業區及荃灣公園。在西鐵站落成以前，長年自成一國，它的地理位置，曾經成就一時興旺，也是後來末落的致命傷。

海濱廣場總樓面面積約24萬平方呎，面積等同旺角新世紀廣場的一座商廈，接近半個朗豪坊（60萬平方呎）。作為地區商場，它比置富南區廣場（17萬）還要大。海濱廣場1990年落成，根據當時的華僑日報報導，海濱廣場將設電影院，「由於海濱廣場位於荃灣、青衣及葵涌區的核心地帶，區內人口密集而且消費力強，因此該集團選在該處開設電影院。」有趣的是，海濱被描述為「荃灣、青衣及葵涌區的核心地帶」，與今日大家認知有所出入，為何如此？

地理上，海濱廣場的確在荃灣、青衣及葵涌區的中央，不少葵青人常到荃灣區消費，海濱廣場便是其中一個選擇。90年代經常由青衣駕車至海濱廣場購物、吃飯的阿兒說：「它有一間船長自助餐廳，是為小朋友而設，空間又大。當時還有一間酒樓，好食之餘，也容易搵位。」

1990年海濱廣場開幕時，荃灣西站一帶仍未有私人屋苑，荃灣廣場、灣景廣場都要在1991及1995年才開張，而荃新天地更是在2008年。只有一條青荃橋之隔的青衣島發展亦滯後，唯一大型商場青衣城在1999年才營業，至於葵涌則到1993年才有新都會廣場。因此，海濱廣場落成時，可說風頭一時無兩，直至荃灣區楊屋道街市落成、市中心愈建愈多商場，海濱廣場才不再有區域優勢。

2012年，新世界把海濱廣場以5億低價賣予宏安集團，後者三年後以8億元賣予鄧成波。

曾經興盛一時 坐擁多個第一？

在1988年就入伙海濱花園的王小姐說：「當時海濱廣場好靚！乜都有，又有茶樓，又有船餐廳，當年商場好旺好多人！」

由於地皮不算大，發展商選擇垂直發展，建成八層高商場。當時香港建築雜誌《Building Journal Hongkong China》也讚它的設計「unconventional」（非傳統）， 以「vertical main street」（垂直大街）來形容，又指發展商視它為「wave of the future」，為商場立下典範。研究香港商場及百貨公司發展史的城市研究者何尚衡說，外國商場通常高度不過4層，而17層的時代廣場也到1994年才開幕，故海濱廣場算是香港直立式商場的先驅。

海濱廣場當時還有多個第一，例如擁有永安百貨的首間新界分店。何尚衡說，永安是當年最有號召力的百貨公司之一，選址海濱證明人流有一定保證。另外，海濱廣場亦設有新界首個、全港第二個真雪溜冰場，佔地9,000呎。即使到了中後期，溜冰場仍吸引不少人流，也順道支持着其他商舖。後來，其他新界商場如荃灣廣場亦設有溜冰場，但不久都已改建，讓海濱廣場一度是新界唯一擁有真雪溜冰場的地方，又因人才輩出，有「溜冰界少林寺」之稱。

海濱廣場的溜冰場一度是新界唯一，2012年溜冰場因商場稱要提升冷氣系統而宣佈結業，有家長學生發起「救冰校行動」，收集數千簽名、去信現任及候任特首，以及新世界發展主席鄭家純，要求保留海濱溜冰場。圖為海濱街坊童年照。（Grace提供）

每層店舖各有賣點 吸引顧客流向高層

由於商場垂直發展，為了確保人流，發展商透過不同樓層的重點店舖，鼓勵顧客上下流動。由德士古及新世界發展聯營的荃灣地產有限公司執行董事施丹邁在1990年曾說：「我們採用特別吸引的店舖分配策略，在每層商場均設有一間重點店舖，使各層都有吸引顧客瀏覽的重心。某些商場經營欠善，主要是由於他們只在商場首兩層設置大型店舖，但樓上商場卻缺乏吸引力。」當時商場二樓為戲院、三樓有溜冰場、三至五樓有永安、六樓有機舖及曲奇船長自助餐廳，七樓有翰騰閣酒樓，頂層八樓為美食廣場，的確算每層也有重點店舖。

從海濱廣場的招租書構想圖可見商場以升降機及扶手電梯鼓勵人流上下移動。（何尚衡提供）

1993年遷入海濱花園的Terry就說，當年廣場人流已不算多，除了周末、大減價、商場搞假日展覽佈置時，才人氣較盛。不過，街坊阿兒就說：「這樣的商場才行得舒服，我就是喜歡它靜。」

擁有新界唯一的永安百貨、真雪溜冰場、新穎設計、還有店舖分配策略，為何海濱廣場仍然吸引不了人流，愈來愈「吉」？當商場半死不生時，反而是個可以「騎劫」的公共空間。當區居民記得，半空置的海濱廣場曾一度是學生自修室，又是老人家閒坐、情侶親熱的地方。下兩篇文章將繼續探討海濱廣場的生與死，以及街坊如何以游擊戰術「騎劫」空間。

死因：位置自成一角 多個商場落成搶客

海濱廣場的「死因」眾說紛紜。上篇文章提到，海濱開業初時，青衣、葵芳、荃灣西一帶尚未有大型商場發展，海濱本有區域優勢。據傳媒報導，1997年金融風暴後多間商舖結業。不過，海濱「死因」早就埋下。

研究香港商場及百貨公司發展史的城市研究者何尚衡認為，1992年開業的荃灣廣場，是海濱廣場的勁敵。荃灣廣場佔地58萬平方呎，是海濱廣場的一倍：「它跟海濱廣場配套相似，同樣設有真雪溜冰場及百貨公司（吉之島）。」它亦同時設有戲院（百老匯）。灣景廣場亦在1995年開業。

海濱廣場與市中心相隔公園及工業區。荃灣廣場較接近荃灣市中心及楊屋道街市一帶，市民都會選擇到市中心購物。而海濱街坊人流也開始向外走。海濱花園人口約1萬7千人，屋苑內亦有平台商場、街市（後來部分改作商場用），附近還有海灣商場。何尚衡估計：「當區支持不到那麼多零售店，或街坊寧願出荃灣市中心或地鐵站附近消費，更多選擇。」佔地更廣的葵芳新都會廣場和青衣城分別於1993年及1999年開業，海濱已漸失青衣、葵涌客源。

左圖可見海濱廣場初時人流不俗，與2013年景況有極大對比。

頂層美食廣場後期已關閉。（HK Urbex提供）

呢個死場玩咩都得

陰森、陰暗、陰氣重？ 街坊：愈玩愈覺得恐怖

海濱廣場長期死寂的狀態，引發不少都市傳說，又說：「上7、8樓探險，都係唔錯嘅消閒活動。」去年，網民以「死場荃灣海濱廣場」為題討論，一段留言看上去也覺心寒：「成日去玩捉迷藏，見證住個場愈黎愈清靜，愈玩愈覺得恐怖。上到6、7樓，好似會無限輪迴，不停轉咁。到最後，大家都驚到根本玩唔到，個個都自己投降，驚冇人搵到自己。」這種恐怖感覺從何而來？

街坊Catherine就記得，商場「荒蕪陰沉、陰氣重」，「有個角落擺了一架三角琴，由於天花屬採光設計，有時陽光某個角度映射在鋼琴上，十分恐怖，還有些不知從何來的麻雀圍着鋼琴飛。」

海濱廣場溜冰場。 （網上圖片）

海濱廣場2013年關閉前面貌。（何尚衡提供）

海濱廣場引發很多網民想像， 有人提議「《Left 4 Dead》（惡靈勢力）電腦遊戲可以搵佢做場景…商場打喪屍！」有人就說：「第一時間就諗起《Dead Rising》（死亡復甦）、《Left 4 Dead》同萬年cult片《生化壽屍》……搵人租哂成個場佢改做CQB（近身距離作戰）場一定好正！」
Food Court成情侶親熱、自修熱點 長者閒坐看報紙

半死的商場，有人覺得恐怖，但「識得用，其實好好用」。一般美食廣場總是擠得水洩不通，常要排隊等位，但海濱廣場頂層的美食廣場就有位無人用。它曾有不少餐廳，後來食肆愈來愈少，甚至全數結業，只剩座位飯桌。

學生素來缺乏自修空間，因為住宅空間細，自修室長期爆滿，有學生就在美食廣場自修。自小在海濱花園長大的Ashlyn說：「當時Food Court已沒餐廳，連燈都沒全開，環境好暗。因為圖書館自修室好遠，我試過上去當自修室溫書，貪它沒人又靜，我粗魯地坐、自備糧草都可以，沒麥當勞那麼嘈吵，又不用花錢。不過後來商場就封了該層，不能再去。」

她又記得，這地方曾是個「偷情點」：「同學說不時會看到有情侶上去『錫下攬下親熱下咁』，看來香港土地問題都源遠流長。」海濱街坊Grace記得，商場內不少座位，都有老人家閒坐看報紙。

偌大的廣場空間、人流少，加上管理欠奉，對小朋友來說可算是個樂園，但就要自創遊戲。海濱街坊Grace讀小學時，試過同學一同「探險」商場閒置部分；當時綜藝節目《殘酷一叮》曾是一時熱話，她跟幾個小學同學，就試過在廣場內模仿《殘酷一叮》綵排：「因為有冷氣，地方大又無人，我們大聲播歌也沒人投訴。商場的確沒太多管理，又陰暗又少保安。」

商場內的探險、捉迷藏、自修、閒坐和偷情空間，至2013年新世界將商場賣予宏安集團後終於告一段落，一直關閉至今。2007年，發展商一度申請使用剩餘地積比重建，為何一直未見縱影？商場兩度易手、關閉4年，重開的消息一直只聞跳梯響，當中發生什麼事情？2017年3月，業主宣佈打算將商場整幢改作私立學校，居民有何看法？下篇文章繼續探討。

變左學校之後大把鬼故聽

年年最旺場就係清明 重陽

直接改放骨灰靈位仲實際